<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fixeds on Starořecký jazyk</title>
    <link>/fixed/</link>
    <description>Recent content in Fixeds on Starořecký jazyk</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/fixed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hledat</title>
      <link>/fixed/search/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/search/</guid>
      <description>Search website for keywords</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Literatura</title>
      <link>/fixed/literatura/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/literatura/</guid>
      <description>Základní
  Hnátek, J. et al. (1998). Cvičebnice jazyka řeckého. Praha: Vyšehrad. [nebo jiná vyd.]
  Niederle, J., Niederle, V., &amp;amp; Varcl, L. (1991). Mluvnice řeckého jazyka. Praha: Scriptum. [nebo jiná vyd., ne starší vyd. než 1956]
  Horáček, F., &amp;amp; Chlup, R. (2012). Učebnice klasické řečtiny. Praha: Academia.
  Muchnová, D. (2000). Souhrn starořecké gramatiky. Praha: Holman.
  Anglické učebnice
  Joint Association of Classical Teachers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. cvičení – Alfabeta, přízvuk a přídech</title>
      <link>/fixed/cviceni_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_1/</guid>
      <description>Alfabeta  # Znak Platnost Název     1 Α α /a/ ἄλφα   2 Β β /b/ βῆτα   3 Γ γ /g/ ~ [ŋK] γάμμα   4 Δ δ /d/ δέλτα   5 Ε ε /e/ ἒ ψιλόν   6 Ζ ζ /d͡z/ &amp;gt; /zd/ ζῆτα   7 Η η /ɛː/ ἦτα   8 Θ θ /tʰ/ θῆτα   9 Ι ι /i/ ἰῶτα   10 Κ κ /k/ κάππα   11 Λ λ /l/ λάμβδα   12 Μ μ /m/ μῦ   13 Ν ν /n/ νῦ   14 Ξ ξ /ks/ ξῖ   15 Ο ο /o/ ὂ μικρόν   16 Π π /p/ πῖ   17 Ρ ρ /r/ ~ [#r̥] ῥῶ   18 Σ σ/ς /s/ σῖγμα   19 Τ τ /t/ ταῦ   20 Υ υ /u/ &amp;gt; /y/ &amp;gt; /i/ ὒ ψιλόν   21 Φ φ /pʰ/ &amp;gt; /f/ φῖ   22 Χ χ /kʰ/ &amp;gt; /x/ χῖ   23 Ψ ψ /ps/ ψῖ   24 Ω ω /ɔː/ ὦ μέγα    Diftongy (dvojhlásky)  Forma Platnost     αι /ai̯/   ᾳ/αι /aːi̯/ &amp;gt; /aː/   ει /ei̯/   ῃ/ηι /ɛːi̯/ &amp;gt; /ɛː/   οι /oi̯/   ῳ/ωι /ɔːi̯/ &amp;gt; /ɔː/   υι /yi̯/   αυ /au̯/   ευ /eu̯/   ηυ /ɛːu̯/   ου /uː/     znaky ᾳ, ῃ a ῳ představují dlouhé diftongy, ve kterých je znak ι podepsaný a tvoří tzv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. cvičení – II. deklinace: maskulina (paroxytona, oxytona); člen</title>
      <link>/fixed/cviceni_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_2/</guid>
      <description>Maskulina II. deklinace (paroxytona, oxytona)  Pád Sg. Pl. Sg. Pl.     nom. ἵππ-ος &amp;lsquo;kůň&amp;rsquo; ἵππ-οι ποταμ-ός &amp;lsquo;řeka&amp;rsquo; ποταμ-οί   gen. ἵππ-ου ἵππ-ων ποταμ-οῦ ποταμ-ῶν   dat. ἵππ-ῳ ἵππ-οις ποταμ-ῷ ποταμ-οῖς   acc. ἵππ-ον ἵππ-ους ποταμ-όν ποταμ-ούς   voc. ἵππ-ε ἵππ-οι ποταμ-έ ποταμ-οί     oxytona (ostrý přízvuk na poslední slabice) mění v gen. a dat. obou čísel ostrý přízvuk za průtažný: ποταμοῦ, ποταμῷ, ποταμῶν, ποταμοῖς  Člen  Sg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. cvičení – II. deklinace: maskulina (properispómena); ind., impt., inf. praes. akt. παιδεύω</title>
      <link>/fixed/cviceni_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_3/</guid>
      <description>Maskulina II. deklinace (properispómena)  Pád Sg. Pl.     nom. δοῦλ-ος &amp;lsquo;otrok&amp;rsquo; δοῦλ-οι   gen. δούλ-ου δούλ-ων   dat. δούλ-ῳ δούλ-οις   acc. δοῦλ-ον δούλ-ους   voc. δοῦλ-ε δοῦλ-οι     průtažný přízvuk na předposlední slabice se mění na ostrý, je-li poslední slabika dlouhá (= má diftong nebo dlouhý vokál) koncovka nom. pl -οι je prozodicky krátká, ačkoliv jde o diftong</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. cvičení – II. deklinace: maskulina (proparoxytona); ind., impt., inf. praes. med., pass.</title>
      <link>/fixed/cviceni_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_4/</guid>
      <description>Maskulina II. deklinace (proparoxytona)  Pád Sg. Pl.     nom. ἄνθρωπ-ος &amp;lsquo;člověk&amp;rsquo; ἄνθρωπ-οι   gen. ἀνθρώπ-ου ἀνθρώπ-ων   dat. ἀνθρώπ-ῳ ἀνθρώπ-οις   acc. ἄνθρωπ-ον ἀνθρώπ-ους   voc. ἄνθρωπ-ε ἄνθρωπ-οι     ostrý přízvuk se ze třetí slabiky od konce přesouvá na druhou, je-li poslední slabika dlouhá (má diftong nebo dlouhý vokál) koncovka nom. pl -οι je z hlediska přízvuku krátká  Indikativ, imperativ, infinitiv prézentu mediopasiva  Osoba indikativ imperativ infinitiv     1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. cvičení – II. deklinace: neutra; deponentní slovesa</title>
      <link>/fixed/cviceni_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_5/</guid>
      <description>Neutra II. deklinace  Singulár Člen Proparoxytona Paroxytona Properispómena Oxytona     nom. τό δάκρυ-ον &amp;lsquo;slza&amp;rsquo; τέκν-ον &amp;lsquo;dítě&amp;rsquo; δῶρ-ον &amp;lsquo;dar&amp;rsquo; ζυγ-όν &amp;lsquo;jařmo&amp;rsquo;   gen. τοῦ δακρύ-ου τέκν-ου δώρ-ου ζυγ-οῦ   dat. τῷ δακρύ-ῳ τέκν-ῳ δώρ-ῳ ζυγ-ῷ   acc. τό δάκρυ-ον τέκν-ον δῶρ-ον ζυγ-όν   voc.  δάκρυ-ον τέκν-ον δῶρ-ον ζυγ-όν   Plurál        nom. τά δάκρυ-α τέκν-α δῶρ-α ζυγ-ά   gen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. cvičení – Imperfektum aktiva; I. deklinace: nom. -η, gen. -ης</title>
      <link>/fixed/cviceni_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_6/</guid>
      <description>I. deklinace: nom. -η, gen. -ης  Singulár Člen Paroxytona Oxytona     nom. ἡ μάχ-η &amp;lsquo;bitva&amp;rsquo; τιμ-ή &amp;lsquo;čest&amp;rsquo;   gen. τῆς μάχ-ης τιμ-ῆς   dat. τῇ μάχ-ῃ τιμ-ῇ   acc. τήν μάχ-ην τιμ-ήν   voc.  = nom. = nom.   Plurál      nom. αἱ μάχ-αι τιμ-αί   gen. τῶν μαχ-ῶν τιμ-ῶν   dat. ταῖς μάχ-αις τιμ-αῖς   acc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.1. cvičení – I. deklinace: ᾱ pūrum</title>
      <link>/fixed/cviceni_7_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_7_1/</guid>
      <description>I. deklinace: ᾱ pūrum  Singulár Člen        nom. ἡ οἰκί-ᾱ &amp;lsquo;dům&amp;rsquo; χώρ-ᾱ &amp;lsquo;země&amp;rsquo; θε-ά &amp;lsquo;bohyně&amp;rsquo;   gen. τῆς οἰκί-ᾱς χώρ-ᾱς θε-ᾶς   dat. τῇ οἰκί-ᾳ χώρ-ᾳ θε-ᾷ   acc. τήν οἰκί-ᾱν χώρ-ᾱν θε-άν   voc.  = nom. = nom. = nom.   Plurál       nom. αἱ οἰκί-αι χῶρ-αι θε-αί   gen. τῶν οἰκι-ῶν χωρ-ῶν θε-ῶν   dat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.2. cvičení – I. deklinace: α pūrum (dokončení); imperfektum med.   a pass. </title>
      <link>/fixed/cviceni_7_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_7_2/</guid>
      <description>I. deklinace: α pūrum (dokončení)  Singulár Člen   Přípona     nom. ἡ βασίλει-ᾰ &amp;lsquo;královna&amp;rsquo; σφαῖρ-ᾰ &amp;lsquo;koule&amp;rsquo; *-i̯ᾰ   gen. τῆς βασιλεί-ᾱς σφαίρ-ᾱς *-i̯ᾱ-   dat. τῇ βασιλεί-ᾳ σφαίρ-ᾳ *-i̯ᾱ-   acc. τήν βασίλει-ᾰν σφαῖρ-ᾰν *-i̯ᾰ-   voc.  βασίλει-ᾰ σφαῖρ-ᾰ *-i̯ᾰ   Plurál       nom. αἱ βασίλει-αι σφαῖρ-αι    gen. τῶν βασιλει-ῶν σφαιρ-ῶν    dat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. cvičení – Adjektiva -ος, -η (-ᾱ), -ον; adverbia -ως </title>
      <link>/fixed/cviceni_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_8/</guid>
      <description>Adjektiva -ος, -η (-ᾱ), -ον   Mužský rod Ženský rod Střední rod Ve slovníku     I. -ος -η -ον ἀγαθός, -ή, -όν ~ ἀγαθός, 3   II. -εος -εᾱ -εον νέος, -ᾱ, -ον ~ νέος, 3   III. -ιος -ιᾱ -ιον ἀνδρεῖος, -ᾱ, -ον ~ ἀνδρεῖος, 3   IV. -ρος -ρᾱ -ρον μακρός, -ά, -όν ~ μακρός, 3     trojvýchodná adjektiva I.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.1. cvičení – I. deklinace: nom. sg. -ᾰ, gen. sg. -ης</title>
      <link>/fixed/cviceni_9_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_9_1/</guid>
      <description>I. deklinace: nom. sg. -ᾰ, gen. sg. -ης  Pád Sg. Pl. Sg. Pl. Přípona v sg.     nom. θάλαττ-ᾰ &amp;lsquo;moře&amp;rsquo; θάλαττ-αι δόξ-ᾰ &amp;lsquo;sláva&amp;rsquo; δόξ-αι *-i̯ᾰ   gen. θαλάττ-ης θαλαττ-ῶν δόξ-ης δοξ-ῶν *-i̯ᾱ-   dat. θαλάττ-ῃ θαλάττ-αις δόξ-ῃ δόξ-αις *-i̯ᾱ-   acc. θάλαττ-ᾰν θαλάττ-ᾱς δόξ-ᾰν δόξ-ᾱς *-i̯ᾰ-   voc. = nom. = nom. = nom. = nom. *-i̯ᾰ      přípona *-i̯ᾰ je krátká v nom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.2. cvičení – Ind. fut. akt. sloves samohl. nestažených</title>
      <link>/fixed/cviceni_9_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_9_2/</guid>
      <description>Ind. fut. akt. sloves samohláskových nestažených  Osoba Futurum Koncovky     1. παιδεύ-σ-ω &amp;lsquo;budu vychovávat&amp;rsquo; -σ-ω   2. παιδεύ-σ-εις -σ-εις   3. παιδεύ-σ-ει -σ-ει   1. παιδεύ-σ-ομεν -σ-ομεν   2. παιδεύ-σ-ετε -σ-ετε   3. παιδεύ-σ-ουσι(ν) -σ-ουσι(ν)      futurum aktiva se tvoří příponou -σ- a má stejné koncovky jako indikativ prézentu
  základ futura aktiva je nutné vnímat jako samostatný kmen a ne jako derivaci prézentního kmene</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. cvičení – I. deklinace: maskulina, II. deklinace: feminina, Ind. fut. med.</title>
      <link>/fixed/cviceni_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_10/</guid>
      <description>I. deklinace: maskulina  Pád Kmen s -α- Kmen s -η- Přípona -της     nom. ὁ νεανί-ᾱς &amp;lsquo;mladík&amp;rsquo; ὁ Ἀτρείδ-ης &amp;lsquo;Atreovec&amp;rsquo; ὁ πολίτ-ης &amp;lsquo;občan&amp;rsquo;   gen. τοῦ νεανί-ου τοῦ Ἀτρείδ-ου τοῦ πολίτ-ου   dat. τῷ νεανί-ᾳ τῷ Ἀτρείδ-ῃ τῷ πολίτ-ῃ   acc. τὸν νεανί-ᾱν τὸν Ἀτρείδ-ην τὸν πολίτ-ην   voc. ὦ νεανί-ᾱ ὦ Ἀτρείδ-η ὦ πολῖτ-ᾰ   Pl.      nom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11. cvičení – Opakování</title>
      <link>/fixed/opakovani_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/opakovani_1/</guid>
      <description>Περὶ ἐλαίας στεφάνου Μετὰ τὴν ἐν Θερμοπύλαις μάχην ἤγοντο πρὸς Ξέρξην ἄνθρωποι ἀπ᾿ Ἀρκαδίας καὶ ἔλεγον, ὅτι οἱ τῶν Περσῶν πολέμιοι Ὀλύμπια μὲν ἄγουσιν, μισθὸς δέ, περὶ οὗ μάχονται, ἐλαίας στέφανός ἐστιν. Τοὺς οὖν πολεμίους, οἳ οὐ περὶ χρυσοῦ, ἀλλὰ περὶ δόξης ἐμάχοντο, ἐθαύμαζον οἱ ἀμφὶ Ξέρξην ἐπ᾽ ἀρετῇ.
Slovní zásobaἐλαία, -ας, ἡ – oliva
στέφανος, στεφάνου, ὁ – věnec
ἐλαίας στέφανος – olivový věnec
μετά (s ak.) – po</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12. cvičení – Konjunktiv praes. akt., med. a pass., vztažné zájmeno ὅς, ἥ, ὅ</title>
      <link>/fixed/cviceni_12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_12/</guid>
      <description>Konjunktiv prézentu aktiva, media a pasiva  Osoba Aktivum Mediopasivum     1. παιδεύ-ω &amp;lsquo;ať vychovávám&amp;rsquo; παιδεύ-ω-μαι &amp;lsquo;ať jsem vychováván&amp;rsquo;   2. παιδεύ-ῃς παιδεύ-ῃ   3. παιδεύ-ῃ παιδεύ-η-ται   1. παιδεύ-ω-μεν παιδευ-ώ-μεθα   2. παιδεύ-η-τε παιδεύ-η-σθε   3. παιδεύ-ω-σιν παιδεύ-ω-νται      příznakem konjunktivu je prodloužený tematický (kmenotvorný) vokál
 indic. -ο- &amp;gt; konj. -ω- indic. -ε- &amp;gt; konj. -η-    koncovky konjunktivu jsou primární</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13. cvičení – Optativ praes. akt., med., pass.; optativ fut. akt. a med.; věty účelové</title>
      <link>/fixed/cviceni_13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_13/</guid>
      <description>Optativ prézentu aktiva, media a pasiva  Osoba Aktivum Mediopasivum     1. παιδεύ-οι-μι &amp;lsquo;kéž vychovávám&amp;rsquo; παιδευ-οί-μην &amp;lsquo;kéž jsem vychováván&amp;rsquo;   2. παιδεύ-οι-ς παιδεύ-οι-ο   3. παιδεύ-οι παιδεύ-οι-το   1. παιδεύ-οι-μεν παιδευ-οί-μεθα   2. παιδεύ-οι-τε παιδεύ-οι-σθε   3. παιδεύ-οι-εν παιδεύ-οι-ντο      optativ je slovesný způsob, který vyjadřuje přání nebo možnost
  u tematických sloves se tvoří příponou -οι- a má převážně sekundární koncovky</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14. cvičení – Dynamický infinitiv</title>
      <link>/fixed/cviceni_14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_14/</guid>
      <description>Infinitivní doplnění Infinitiv v řečtině často doplňuje řídící predikát, který má obyčejně podobu slovesa. Podle významu řídících predikátů můžeme infinitivní doplnění rozdělit na dvě kategorie:
 dynamický infinitiv deklarativní infinitiv  Dynamický infinitiv se vyskytuje po slovesech vůle, (ne)chtění, (ne)schopnosti a (ne)možnosti a po adjektivech kvality, (ne)schopnosti a (ne)možnosti. Tento infinitiv někdy stojí také po slovesech dávání a přijímání, kde vyjadřuje cíl, který sleduje agens (= vykonavatel děje) řídícího slovesa (č.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15. cvičení – Deklarativní infinitiv</title>
      <link>/fixed/cviceni_15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_15/</guid>
      <description>Deklarativní infinitiv doplňuje řídící predikáty (= mj. slovesa) s významem řečového projevu nebo mentální činnosti. Zatímco dynamický infinitiv popisuje potenciální nebo virtuální děje (č. Chci malovat), deklarativní infinitiv zachycuje reálné stavy z pohledu agense (= vykonavatele děje) řídícího slovesa (lat. Dīcō eum bene labōrāre). Infinitiv prézentu popisuje děj současný vzhledem na čas řídícího slovesa.
 Λέγω, ὅτι ὁ ἀγαθὸς πολίτης πείθεται τοῖς νόμοις =
Λέγω τὸν ἀγαθὸν πολίτην πείθεσθαι τοῖς νόμοις</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16. cvičení – III. deklinace: kmeny velární a labiální; fut. kmenů velár. a labiál.</title>
      <link>/fixed/cviceni_16/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_16/</guid>
      <description>Třetí deklinace Koncovky v třetí deklinaci  Pád Masc. &amp;amp; Fem. Neut. Pl. Masc. &amp;amp; Fem. Neut.     nom. -ς nebo kmen (-ρ, -ν) ∅  -ες -ᾰ   gen. -ος -ος  -ων -ων   dat. -ῐ -ῐ  -σῐ(ν) -σῐ(ν)   acc. -ᾰ, -ν ∅  -ᾰς, -ς -ᾰ   voc. = nom. nebo kmen ∅  = nom. -ᾰ    III.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17. cvičení – III. deklinace: kmeny alveolární; fut. kmenů alveolár.</title>
      <link>/fixed/cviceni_17/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_17/</guid>
      <description>Třetí deklinace Koncovky v třetí deklinaci  Pád Masc. &amp;amp; Fem. Neut. Pl. Masc. &amp;amp; Fem. Neut.     nom. -ς nebo kmen (-ρ, -ν) ∅  -ες -ᾰ   gen. -ος -ος  -ων -ων   dat. -ῐ -ῐ  -σῐ(ν) -σῐ(ν)   acc. -ᾰ, -ν ∅  -ᾰς, -ς -ᾰ   voc. = nom. nebo kmen ∅  = nom. -ᾰ    III.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18. cvičení – III. deklinace: kmeny alveolární pokračování; paroxytona -ις, -υς</title>
      <link>/fixed/cviceni_18/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_18/</guid>
      <description>Třetí deklinace Koncovky v třetí deklinaci  Pád Masc. &amp;amp; Fem. Neut. Pl. Masc. &amp;amp; Fem. Neut.     nom. -ς nebo kmen (-ρ, -ν) ∅  -ες -ᾰ   gen. -ος -ος  -ων -ων   dat. -ῐ -ῐ  -σῐ(ν) -σῐ(ν)   acc. -ᾰ, -ν ∅  -ᾰς, -ς -ᾰ   voc. = nom. nebo kmen ∅  = nom. -ᾰ    III.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19. cvičení – III. deklinace: -ντ- kmeny</title>
      <link>/fixed/cviceni_19/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_19/</guid>
      <description>III. deklinace: -ντ- kmeny Slova s kmenem na -ντ- (*-nt-) mají specifickou podobu v nom. sg., voc. sg. a v dat. pl.
 nom. sg.:  příznakem pádu (v masc.) je -ς skupina *-nt-s se zjednodušuje na *-ns skupina *-ns se rovněž zjednodušuje na -ς nebo -ν, se současným náhradním dloužením předcházejícího vokálu, končí-li se tvar na -ς končí-li se nom. na -ν, má podobu -ων   voc. sg.:  pouhý kmen, který podléha fonotaktickému zjednodušení *-nt &amp;gt; -ν vokál před koncovým konsonantem je krátký   dat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20. cvičení – Participium praes. akt., med., pass.; part. fut. akt. a med.</title>
      <link>/fixed/cviceni_20/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_20/</guid>
      <description>Participium prézentu a futura aktiva Participium prézentu aktiva je tvořeno zděděnou příponou *-nt- (srov. lat. laudantēs, něm. arbeitend); přípona -ντ- se připojuje za imperfektivní (= prézentní) kmen s tematickým vokálem -ο- &amp;gt; -ο-ντ-. V masc. a neut. se tedy jedná o slovesné adjektivum III. deklinace, femininum je typ θάλαττα, -ης:
masc. παιδεύ-ων (&amp;lt; *-ont-s), g. -οντος; fem. παιδεύ-ουσᾰ, g. -ούσης; neut. παιδεῦ-ον, g. -οντος – &amp;lsquo;vychovávaje&amp;rsquo;, atributivně &amp;lsquo;vychovávající&amp;rsquo;
Původ femininaNom. *-ont-i̯a (palatalizace) &amp;gt; *-onsa (náhradní dloužení) &amp;gt; -ουσᾰ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21. cvičení – III. deklinace: kmeny s likvidami -λ, -ρ; silný aorist</title>
      <link>/fixed/cviceni_21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_21/</guid>
      <description>III. deklinace: kmeny s likvidami -λ, -ρ  Pád -λ kmen Kolumnární ablaut -ηρ Kolumnární ablaut -(τ)ηρ Střídavý ablaut -(τ)ωρ / -(τ)ορ-     nom. ὁ ἅλς &amp;lsquo;sůl&amp;rsquo; ὁ θήρ &amp;lsquo;zvěř&amp;rsquo; ὁ σωτήρ &amp;lsquo;ochránce&amp;rsquo; ὁ ῥήτωρ &amp;lsquo;řečník&amp;rsquo;   gen. ἁλ-ός θηρ-ός σωτῆρ-ος ῥήτορ-ος   dat. ἁλ-ί θηρ-ί σωτῆρ-ι ῥήτορ-ι   acc. ἅλ-α θῆρ-α σωτῆρ-α ῥήτορ-α   voc. ἅλς θήρ σῶτερ ῥῆτορ   Pl.       nom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22. cvičení – III. deklinace: dokončení kmenů s -ρ</title>
      <link>/fixed/cviceni_22/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_22/</guid>
      <description>III. deklinace: kmeny na -ρ s ablautem V některých slovech s kmenem končícím se na -ρ se ablaut projevuje víc, než je to běžné v zbytku řecké lexiky. Kmenotvorná přípona se realizuje ve všech třech stupních v závislosti od pádu a čísla. Nejpestřejší konfigurace je znázorněná v následující tabulce.
 Stupeň Podoba Pády     dlouhý -τηρ nom. sg.   plný -τέρ- acc. sg., voc. sg. (†), nom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23. cvičení – Opakování II.</title>
      <link>/fixed/cviceni_23/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_23/</guid>
      <description>Περὶ τῆς Ἀλεξάνδρου ἐγκρατείας Ἀλέξανδρος ὅτε σὺν τῇ στρατιᾷ δι᾿ ἀνύδρου χώρας ἐπορεύετο, ἐπιέζετο ὑπὸ δίψης· ἐπιέζοντο δὲ καὶ οἱ στρατιῶται. Ἔνθα δὴ ἔνιοι τῶν γυμνήτων κόρυν μεστὴν ὕδατος Ἀλεξάνδρῳ προσφέρουσιν. Ὁ δὲ λαμβάνει μὲν τὸ ὕδωρ, μόνος δὲ τοῦ ὕδατος ἀπολαύειν οὐ βούλεται. Ἀνατρέπει οὖν τὴν κόρυν. Πᾶσα δ᾽ ἡ στρατιὰ γιγνώσκει τὴν ἐγκράτειαν τοῦ στρατηγοῦ καὶ κελεύει ἄγειν· οὔτε γὰρ πόνος οὔτε δίψα οὔτε θάνατος ταράττει τὴν στρατιάν, ἣ ἔχει στρατηγὸν οὕτω σοφόν.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24. cvičení – Stupňování adjektiv a adverbií; některá zájmena</title>
      <link>/fixed/cviceni_24/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_24/</guid>
      <description>Stupňování adjektiv I. a II. deklinace a adverbií    Pozitiv Komparativ Superlativ     δίκαιος δικαιό-τερος, -τέρᾱ, -τερον &amp;lsquo;spravedlivější&amp;rsquo; δικαιό-τατος, -τάτη, -τατον &amp;lsquo;nejspravedlivější&amp;rsquo;   νέος νεώ-τερος νεώ-τατος   φίλος φίλ-τερος φίλ-τατος      předchází-li před tematickým vokálem v poyitivu prozodicky krátká slabika, je tematický vokál prodloužen na -ω-, např. νεώτερος &amp;lsquo;novější&amp;rsquo;
  u některých adjektiv původní tematický vokál v komparativu a superlativu mizí, např.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
