<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fixeds on Starořecký jazyk</title>
    <link>/fixed/</link>
    <description>Recent content in Fixeds on Starořecký jazyk</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/fixed/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Literatura</title>
      <link>/fixed/literatura/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/literatura/</guid>
      <description>Česká literatura
 [Hn] = HNÁTEK, Jaroslav, Rudolf TRNKA, Drahomíra WITTICHOVÁ, Čestmír VRÁNEK, Zdeněk VYSOKÝ a Miloš LUKÁŠ, ed. Cvičebnice jazyka řeckého. 3. fototyp. vyd. Praha: Scriptum, 1993. [scan] [N] = NIEDERLE, Jindřich, Václav NIEDERLE a Ladislav VARCL. Mluvnice jazyka řeckého. Fototypické vydání dle vydání z roku 1956. Praha: Vyšehrad, 1998. [scan] [F] = FÜRST, Kamil. Cvičebnice jazyka řeckého pro V. a VI. třídu gymnasií. 2., nezměněné vyd. Praha: Profesorské nakladatelství a knihkupectví, 1939.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. cvičení – Alfabeta, přízvuk a přídech</title>
      <link>/fixed/cviceni_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_1/</guid>
      <description>Alfabeta  # Znak Platnost Název     1 Α α /a/ ἄλφα   2 Β β /b/ βῆτα   3 Γ γ /g/ γάμμα   4 Δ δ /d/ δέλτα   5 Ε ε /e/ ἒ ψιλόν   6 Ζ ζ /zd/ ~ /dz/ ζῆτα   7 Η η /ē/ ἦτα   8 Θ θ /th/ θῆτα   9 Ι ι /i/ ἰῶτα   10 Κ κ /k/ κάππα   11 Λ λ /l/ λάμβδα   12 Μ μ /m/ μῦ   13 Ν ν /n/ νῦ   14 Ξ ξ /ks/ ξῖ   15 Ο ο /o/ ὂ μικρόν   16 Π π /p/ πῖ   17 Ρ ρ /r/ ῥῶ   18 Σ σ/ς /s/ σῖγμα   19 Τ τ /t/ ταῦ   20 Υ υ /u/ ~ /ü/ ~ /i/ ὒ ψιλόν   21 Φ φ /ph/ ~ /f/ φῖ   22 Χ χ /kh/ ~ /ch/ χῖ   23 Ψ ψ /ps/ ψῖ   24 Ω ω /ō/ ὦ μέγα    Diftongy (dvojhlásky)  Forma Platnost     αι /ay/   ᾳ/αι /āy/ ~ /ā/   ει /ey/   ῃ/ηι /ēy/ ~ /ē/   οι /oy/   ῳ/ωι /ōy/ ~ /ō/   υι /üy/   αυ /aw/   ευ /ew/   ηυ /ēw/   ου /ū/     znaky ᾳ, ῃ a ῳ představují dlouhé diftongy, ve kterých je znak ι podepsaný a tvoří tzv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. cvičení – II. deklinace: maskulina (paroxytona, oxytona), člen</title>
      <link>/fixed/cviceni_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_2/</guid>
      <description>Maskulina II. deklinace (paroxytona, oxytona)  Pád Sg. Pl. Sg. Pl.     nom. ἵππ-ος &amp;ldquo;kůň&amp;rdquo; ἵππ-οι ποταμ-ός &amp;ldquo;řeka&amp;rdquo; ποταμ-οί   gen. ἵππ-ου ἵππ-ων ποταμ-οῦ ποταμ-ῶν   dat. ἵππ-ῳ ἵππ-οις ποταμ-ῷ ποταμ-οῖς   acc. ἵππ-ον ἵππ-ους ποταμ-όν ποταμ-ούς   voc. ἵππ-ε ἵππ-οι ποταμ-έ ποταμ-οί     oxytona (ostrý přízvuk na poslední slabice) mění v gen. a dat. obou čísel ostrý přízvuk za průtažný: ποταμοῦ, ποταμῷ, ποταμῶν, ποταμοῖς  Člen  Sg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. cvičení – II. deklinace: maskulina (properispómena), ind., impt., inf. praes. akt. παιδεύω</title>
      <link>/fixed/cviceni_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/fixed/cviceni_3/</guid>
      <description>Maskulina II. deklinace (properispómena)  Pád Sg. Pl.     nom. δοῦλ-ος &amp;ldquo;otrok&amp;rdquo; δοῦλ-οι   gen. δούλ-ου δούλ-ων   dat. δούλ-ῳ δούλ-οις   acc. δοῦλ-ον δούλ-ους   voc. δοῦλ-ε δοῦλ-οι     průtažný přízvuk se mění na ostrý, je-li poslední slabika dlouhá (má diftong nebo dlouhý vokál) koncovka nom. pl -οι je krátká, ačkoliv jde o diftong
původ jevusylabifikace -οι, když následovalo jiné slovo se začátečným vokálem, byla -ο.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
